<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_Schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_SQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stela of Vat Pothivong Leu (K. 1239), 574 śaka</title>
            <respStmt>
               <resp>EpiDoc Encoding</resp>
               <persName ref="part:kuch">
                  <forename>Kunthea</forename>
                  <surname>Chhom</surname>
               </persName>
               <persName ref="part:argr">
                  <forename>Arlo</forename>
                  <surname>Griffiths</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>intellectual authorship of edition</resp>
               <persName ref="part:gege">
                  <forename>Gerdi</forename>
                  <surname>Gerschheimer</surname>
               </persName>
               <persName ref="part:kuch">
                  <forename>Kunthea</forename>
                  <surname>Chhom</surname>
               </persName>
               <persName ref="part:argr">
                  <forename>Arlo</forename>
                  <surname>Griffiths</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>DHARMA</authority>
            <pubPlace>Siem Reap; Lyon</pubPlace>
            <idno type="filename">DHARMA_INSCIK01239</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported
                            Licence. To view a copy of the licence, visit
                            https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to
                            Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
                            California, 94041, USA.</p>
                  <p>Copyright (c) 2019-2025 by Kunthea Chhom &amp; Arlo Griffiths.</p>
               </licence>
            </availability>
            <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><!-- only the handDesc can be filled in at this stage -->
            <msDesc><!-- //// NB: the msIdentifier had to be added for validation purposes ///. It will be edited later with the metadata spreadsheet -->
               <msIdentifier>
                  <repository>DHARMAbase</repository>
                  <idno/>
                  <!-- don't modify this -->
               </msIdentifier>
               <msContents><!-- describe the intellectual content of an inscription -->
                  <summary><!-- //// NOT MANDATORY  ////--></summary>
                  <!-- offers the possibility to give a summary of the inscription's content -->
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <p><!-- The script name(s) will be inserted here at a later stage from the metadata spreasheet. At this stage, you can mention here in a free-text paragraph any characteristics of the writing observed more than once in this inscription that seem unusual/uncommon or otherwise noteworthy given the general characteristics of the script in question. See EGD 11.2. --></p>
                     <!-- If you need to identify individual hands (EGD §7.5/) in addition to one or more paragraphs of general palaeographic description, wrap <summary> around the <p> or <p>s above, and, outside <summary>, create <handNote> elements for each hand as follows:
						<summary><p><p/></summary>
						<handNote xml:id="Pallava00001_hand1"></handNote>
						<handNote xml:id="Pallava00001_hand2"></handNote>
					 -->
                  </handDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This project DHARMA has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).</p>
         </projectDesc>
         <schemaRef type="guide"
                    key="EGDv01"
                    url="https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-02888186"/>
         <!-- UPDATE the link once the release is made official -->
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="bib"
                       matchPattern="([a-zA-Z0-9\-\_]+)"
                       replacementPattern="https://www.zotero.org/groups/1633743/erc-dharma/items/tag/$1">
               <p>Public URIs with the prefix bib to point to a Zotero Group Library named ERC-DHARMA whose data are open to the public.</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="part"
                       matchPattern="([a-z]+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/DHARMA_IdListMembers_v01.xml#$1">
               <p>Internal URIs using the part prefix to point to person elements in the <ref>DHARMA_IdListMembers_V01.xml</ref> file.</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="part:argr part:kuch" when="2021-02-01" status="draft">started initial encoding of the inscription</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:space="preserve">
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="san-Latn">
<lg n="1" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="1"/><g type="spiralL"/> jayatīndrādidevāsya<space/>ś</l>
  <l n="b">śrīmān yajñapatīśvaraḥ</l>
  <l n="c"><lb n="2"/>jita-svarājyair yyas sādhu <space/></l>
  <l n="d">tarppito bhuvi yajvabhiḥ</l>
</lg>
            <lg n="2" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="3"/>vibh<supplied reason="lost">ū</supplied>ti-yaj<supplied reason="lost">ñ</supplied>aiẖ <supplied reason="lost">khy</supplied>ātena <space/></l>
  <l n="b">rājñā śrīśānavarmmaṇā</l>
  <l n="c"><lb n="4"/>yo 'mātyamukhyo 'dhikr̥ta<space/>ẖ</l>
  <l n="d">kr̥tajño lekhavācakaḥ</l>
</lg>
            <lg n="3" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="5"/>śauryya-tyāgādi-yuktena <space/></l>
  <l n="b">rājñā śrībhavavarmmaṇā</l>
  <l n="c" enjamb="yes"><lb n="6"/>yaś cārtha-vastu-gaṇanā<space/></l>
  <l n="d">niyukto lekhavācakaḥ</l>
</lg>
            <lg n="4" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="7"/>Ā-campā-bhūmi-jayinā <space/></l>
  <l n="b">rājñā śrījayavarmmaṇā</l>
  <l n="c" enjamb="yes"><lb n="8"/>san-mānya-siddhāyatana<space/></l>
  <l n="d">pālane (yas sa)marppitaḥ</l>
</lg>
            <lg n="5" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="9"/>Ācāryya-kavicandreṇa <space/></l>
  <l n="b">gur<supplied reason="lost">vvā</supplied> = = ~ - ~ <unclear>nā</unclear></l>
  <l n="c"><lb n="10"/>yajñeśvarasya pratimā <space/></l>
  <l n="d">= = = = ~ - ~ -</l>
</lg>
            <lg n="6" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="11"/>catur-dvīpeṣu-gaṇite <space/></l>
  <l n="b">śa<unclear>k</unclear><supplied reason="lost">ābde</supplied> = ~ - ~ -</l>
  <l n="c" enjamb="yes"><lb n="12"/>rohiṇīndur yyadā pauṣa<space/></l>
  <l n="d">sitai<unclear>kā</unclear><supplied reason="lost">daśa</supplied>vāsa<unclear>r</unclear>e</l>
</lg>
            <lg n="7" met="anuṣṭubh">
  <l n="a"><lb n="13"/>yad dattam asyai dāsādi <space/></l>
  <l n="b">te<unclear>nā</unclear>py apaharanti ye</l>
  <l n="c"><lb n="14"/>te yāntv avīcīnaraka<space/>m</l>
  <l n="d">atidīrgghaṁ savāndhavāḥ <g type="dDanda"/></l>
</lg>
            <ab>
               <lb n="15"/>vraḥ kamra
            </ab>
         </div>
         <div type="apparatus">
               <listApp>
                  <app loc="1">
                     <lem>°āsyaś</lem>
                     <note>Après plusieurs essais infructueux ou peu concluants d’interpréter le vers a en y lisant le terme āsya comme nom (neutre) signifiant « bouche, gueule », je me résous à l’interpréter en y voyant l’adjectif d’obligation (gérondif) āsya du verbe ĀS-, « *** », au sens de... upāsya, e. a. « (devant être) honoré ». Un tel emploi de ĀS- n’est certes pas enregistré par les dictionnaires courants, mais la valeur « to solemnize, celebrate » proposée par MW et Apte [CHECK BR, Schmidt] incite à admettre une telle valeur pour le verbe simple. Moins probablement, on dira que 
Cf. devavaktra ?</note>
                  </app>
                  <app loc="1">
                     <lem>yajñapatīśvaraḥ</lem>
                     <note>La mention de la divinité est – peut-être intentionnellement – ambiguë. D’une part, yajñapatīśvara peut s’analyser comme « le Seigneur (īśvara) du yajñapati », c.-à-d. la divinité d’élection du « Maître du sacrifice », en l’occurrence le « sacrifiant », le « donateur » (cf. Barth dans ISC *** sur l’usage ***). Mais il peut aussi s’analyser comme « le Seigneur qui est le Maître du Sacrifice », donc la divinité à qui l’on « sacrifie ». Dans les deux cas, il est quasi certain que le terme renvoie à la divinité même dont l’image est installée par le héros de notre inscription (voir infra st. V), sous le nom de Yajñeśvara, « le Seigneur du Sacrifice ».
Le théonyme Yajñapatīśvara n’apparaît, à ma connaissance, que dans une seule autre inscription préangkorienne : K. 30, datée par Cœdès du vīe s. de n. è., trouvée au V. Chamnom (prov. de Takeo, voir carte ***). Il s’agit là, à n’en pas douter, du véritable nom propre de cette divinité installée par un certain Kr̥ṣṇamitra, désignée deux fois en khmer par vraḥ kaṁmratāṅ ’añ śrī yajñapatīśvara (l. 9-10, 13), mais à laquelle la partie sanskrite ne renvoie que par les épithètes bhagavān īśvaraḥ pra[bhuḥ] (st. Id). L’identification de cette divinité a été plusieurs fois débattue. Bergaigne a émis l’hypothèse que « le dieu est sans doute un Hari-Hara » (note 5 de A. B. dans Aymonier 1883 : 450-451), hypothèse reprise en tant que telle par Aymonier (1900 : 196). Parmentier (1927 : 118) reprend cette identification, mais sans en mentionner, hélas, le caractère hypothétique. En 1942, Cœdès, pour qui « le texte sanskrit parle de la fondation d’un Īśvara, c’est-à-dire d’une image de Çiva », rappelle qu’il « est possible, mais non certain » que la divinité en question soit un Hari-Hara et propose d’expliquer l’hypothèse de Bergaigne par le fait que « Yajñapati [dans le nom khmer de la divinité] désigne parfois Soma ou Viṣṇu » (IC II, p. 26). Vickery, reprenant la question (1998 : 142), se fonde sur des arguments de peu de poids pour avancer que yajñapatīśvara est « a name which more probably indicates Viṣṇu » : parti pour montrer que °īśvara ne désigne pas forcément "Siva dans le corpus préangkorien – ce qui semble hors de doute (cf. la note 34 dans Griffiths 2005 : 20-21) –, il étaie son point de vue en déclarant que le terme bhagavant, dans bhagavān īśvaraḥ, « is more likely Viṣṇ.uite than "Sivaite » et que « the name of the establishment’s founder, Kr̥ṣnamitra, is also Viṣṇuite ». La connotation vishnouite de bhagavant est aussi mal établie que celle de īśvara (cf. n. 34 dans Griffiths 2005 : 21). Quant au nom d’un donateur, il ne reflète pas forcément son obédience religieuse : Yajñavarāha, fils du brahmane Dāmodara, et son frère utérin Viṣṇukumāra, au xe s., ont des noms typiquement « vishnouites » -- le « sanglier du Sacrifice », « *** » ; le premier *** K. 842, st. IX *** ; le second *** ***.</note>
                  </app>
                  <app loc="4">
                     <lem>kr̥tajño</lem>
                     <note>Kr̥ta-jña est souvent ambigu. Signifiant « qui connaît ce qui est bien, correct », il justifie ici la décision du roi de nommer Kavicandra au poste en question ; mais le composé, entendu comme « qui reconnaît le bienfait », pourrait aussi faire allusion à la reconnaissance que Kavicandra éprouve envers le roi.</note>
                  </app>
                  <app loc="4">
                     <lem>lekhavācakaḥ</lem>
                     <note>Le composé lekha-vācaka (littéralement « qui dit, récite, les écrits, les lettres ») ne figure pas dans les dictionnaires courants [CHECK BR etc.]. 
La capacité à lire les documents (lekha-vācana) est mentionnée comme l’une des qualités du scribe, du secrétaire (lekhaka) dans l’Arthaśāstra de Kauṭilya, 
au « chapitre des édits » (śāsanādhikāra) : tasmād amātyasaṁpadopetaḥ sarvasamayavid āśugranthaś cārvakṣaro lekhavācanasamartho lekhakaḥ syāt (texte selon R. P. Kangle, I p. 48, 2.10.3), « Therefore [cf. 2.10.2 : For, kings principally depend on edicts (śāsana), peace and war being rooted in them], the scribe should be endowed with the excellences of a minister, conversant with all conventions, quick in composing, with a beautiful hand and capable of reading a document », trad. R. P. Kangle, II p. 106). J’ai supposé que lekha-vācaka désignait ici une fonction du type « secrétaire ».</note>
                  </app>
                     <app loc="6">
                     <lem>cārthavastugaṇanā°</lem>
                     <note>Je ne sais trop que faire du composé arthavastugaṇanā, que j’analyse en « (dé)compte des arthavastu ». Quant à arthavastu, j’y vois un composé non pas copulatif (« artha et vastu », par ex. « biens et objets »), mais déterminatif : « vastu qui est/sont artha », soit, à peu près, « les objets (matériels) qui sont des propriétés, des biens ». La fonction exacte ainsi dénotée n’est pas claire : une sorte de ministre de finances ?</note>
                     </app>
                        <app loc="7">
                     <lem>Ā-campā°</lem>
                     <note>À ma connaissance, ceci est la première inscription mentionnant la conquête, par Jayavarman Ier, de « territoires allant jusqu’au Campā », et ce . La préposition ā est hélas amphibologique, qui peut être inclusive ou exclusive ! Voir dans l’histoire du Campā ? Voir K. 989 st. XXX ?</note>
                        </app>
                  <app loc="8">
                     <lem>°siddhāyatana°</lem>
                     <note>Le terme siddhāyatana, qu’on retrouve ***,
pourrait bien être un siddha-tapovana ou siddha-āçrama (cf. Raghuvaṁça 6.46).</note>
                     </app>
                           <app loc="10">
                     <lem>pratimā</lem>
                     <note>Bien que rien ne permette ne restituer la forme verbale passive ou le participe passé prédicat de « l’image » (pratimā), il n’est pas douteux que l’opération évoquée est du type « installation » (pratiṣṭhā), (mais peut-être aussi nihitā, etc.). Pour des emplois de pratimā avec *** K. 225, XI ; K. 232, XI ; K. 235, LVIII ; K. 256 st. X, K. 275 st. VII, K. 317 st. IX et K. 713A st. XXVIII, K. 323, K. 324, K. 325, K. 330, K. 331, K. 56B, K. 440 st. XXXIII, K. 567 [passim : à revoir en détail], K. 834 ?, K. 899 ?, XXIX , K. 989, K. 991 ???, K. 1084, K. 1141, st. XXVIII , K. 1151 st. VIII, K. 1228 ???, K. 176 ?, K. 286, XLV ? K. 716 ? K. 782, XIV ; K. 140 ; K. 235, XLVIII ; K. 235, LX ; K. 834 ?; K. 853 ???, K. 875 ? Vérifier aussi sur Sakamoto, Sealang. Il faudrait voir, bien sûr, également nimā !</note>
                           </app>
                              <app loc="11">
                     <lem>°dvīpeṣu°</lem>
                     <note>Millésime. Le seul autre emploi que je connaisse, dans le corpus des inscriptions du pays khmer, de dvīpa pour désigner 7 – en raison des sept continents de la **** ; cf. ***) – figure dans l’inscription angkorienne K. 253N/***, st. XX (dvīpadvayadvāraiḥ). Encore ne peut-on exclure totalement qu’il faille y lire dvipa° ! Voir ci-dessous. La valeur 4, également possible, nous ramènerait en 544 śaka (= 622/3 de n. è.), sous Īśānavarman Ier (donné comme régnant en *** , en octobre 627 [K. 604] et en ***) ; elle peut donc être exclue ***. La mention de sept continents figure dans des inscriptions de l’époque angkorienne : 
voir K. 782/*** (11e s.), st. V. ; K. 834/***, st. XXXIX, toutes deux *** ? Voir aussi Pre Rup (K. 806), st. 81, allusion.</note>
                  </app>
                  <app loc="12">
                     <lem>sitai(kā)[daśa]vāsa(r)e</lem>
                     <note>Les données certaines du mois, de la quinzaine et de la position de la Lune indiquent que l’on est aux environs, à +/- 2 jours, du 11e jour (cf. Eade 1995 : 34). La lecture certaine de la voyelle ai (pāda d) et celle quasi certaine de la consonne k, permettent de restituer avec certitude le pāda d en sitaikādaśavāsare, « au onzième jour clair ».</note>
                  </app>
                  <app loc="13">
                     <lem>asyai</lem>
                     <note>Le pronom asyai (datif fém. de idam, « celui-ci ») renvoie assurément à l’image (pratimā) de la stance V. Pour d’autres exemples où c’est bien à l’image qu’est donné quelque chose, voir Chercher autre inscription où c’est bien à l’image qu’est donné quelque chose. Cf. K. 567/14e s. (Angkor Thom), st. XXXII, XXXIII, LIX.</note>
                           </app>
                  <app loc="14">
                     <lem>avīcī°</lem>
                     <note>Le nom de cet enfer – le plus couramment évoqué dans les stances comminatoires de nos inscriptions – est normalement donné, dans les dictionnaires, sous la forme avīci, masculine [CHECK BR]. Il n’y a pas lieu de supposer une erreur chez le lapicide, qui distingue soigneusement, on l’a vu, les ī longs des i brefs (même si une correction avīci° transformerait . Mais Kṣīrasvāmin signale (ad Amarakośa I, narakavarga, st. **) que le mot peut être féminin, et la forme féminine avīcī est attestée, par exemple, dans le Parākhyatantra (V.16a, V.31a : cf. Goodall 2004 : 72 &amp; 76) ou dans le Niśvāsamukha tel que cité par Sanderson 2003-2004, p. 422 n. 270. C’est aussi la forme employée dans K. 1201/654, st. XIIa (avīcī[ṁ] prathamaṁ yānti).
K. 299.</note>
                           </app>
               </listApp>
         </div>
        <div type="translation" resp="part:kuch part:argr"><!-- Translation to be proofread by argr. -->
 	           <p rend="stanza" n="1">Victorious is the Slayer of Tripura, the illustrious Āmrātakeśa, by the fire of whose <supplied reason="subaudible">mere</supplied> <supplied reason="explanation">menacing</supplied> sound <foreign>hum</foreign> Kāma has been entirely burnt.</p>
             <p rend="stanza" n="2">Victorious <supplied reason="subaudible">likewise</supplied> is the king Jayavarman, he whose order is carried on the head by the kings,  spread <gap reason="lost"/>, whose light is equal to that of Indra.</p>
             <p rend="stanza" n="3">He who has conquered the senses <gap reason="lost"/> by the kings <gap reason="lost"/>.</p>
             <p rend="stanza" n="4"><gap reason="lost"/> arriving in Aries (?) <gap reason="lost"/> the <supplied reason="undefined">God</supplied> Siddhāyatana <gap reason="lost"/>.</p>
             <p rend="stanza" n="5"><gap reason="lost"/> knowledge <gap reason="lost"/> the illustrious Āmrātakeśa <gap reason="lost"/>.</p>
             <p rend="stanza" n="6">In order to obtain the knowledge about the other world and in order to liberate himself, he has established this dark-blue <gap reason="lost"/> stone-made Goddess.</p>
             <p rend="stanza" n="7"><gap reason="lost"/> the wealth is offered <gap reason="lost"/> by him who desires heaven <gap reason="lost"/>.</p>
         </div>         <div type="translation" xml:lang="fre" resp="part:gege">
 	           <p rend="stanza" n="1">Gloire à Sa Majesté le Seigneur qui est le / du Maître du Sacrifice, honoré par les dieux à commencer par Indra, lui que satisfont comme il convient <seg rend="pun">lui que les patrons (yajvan) qui ont conquis le ciel (jita-svar) ont satisfait (tr̥p-) comme il convient (sādhu) par des (libations de) beurre fondu (ājyaiḥ) sur terre (bhuvi)</seg>, ici-bas, les sacrifiants qui ont conquis leur propre royaume <seg rend="pun">un royaume indépendant (par leurs offrandes)</seg>.</p>
            <p rend="stanza" n="2">Secrétaire, il fut nommé, lui qui discerne le bien, principal ministre/conseiller par le roi Śrī Īśānavarman, renommé pour *** et ses sacrifices.</p>
            <p rend="stanza" n="3">Et (toujours) secrétaire, il fut chargé par le roi Śrī Bhavavarman, doué de vaillance, de générosité, etc., de la comptabilité des biens matériels.</p>
            <p rend="stanza" n="4">[Il] fut préposé par le roi Śrī Jayavarman, conquérant de territoires (allant) jusqu’au Campā, à la garde du *** de ***.</p>
            <p rend="stanza" n="5">[Le] Maître Kavicandra (« Lune (parmi) les poètes ») [a installé] une image de Yajñeśvara (« le Seigneur du Sacrifice ») . . .</p>
            <p rend="stanza" n="6">[En l’an] (śa)[ka] compté par quatre, les (7) continents et les (5) flèches, 
. . . , alors que la Lune était dans (la mansion lunaire) Rohiṇī, au [onzième] jour (de la quinzaine) claire (du mois) de pauṣa.</p>
            <p rend="stanza" n="7">Ceux qui s’emparent des esclaves, etc., qu’il a également donnés à cette (image), qu’ils aillent dans l’enfer Avīcī pour très longtemps, avec leur parentèle.</p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <p>Il est fréquent, en particulier dans l’épigraphie angkorienne, que la distinction graphique en i bref et ī long soit délicate sinon impossible. Et une correction de  notre texte en caturdvipeṣugaṇite serait a priori envisageable au point de vue de la métrique – le rythme conviendrait à une na-vipulā – comme à celui de l’astronomie !  On serait alors en 584 śaka, avec dvipa, « éléphant », valant pour 8 (les huit éléphants des directions ***). La date serait équivalente au *** :

Mais cette correction est sans fondement, l’inscription distinguant soigneusement  es i brefs des ī longs, les premiers notés par un cercle (dans Ia, Ic, Id, Id, Id, 
IIa, IIa, IIc, IIIa, IIId, IVa, IVa, IVc, IVd, Va, Vc, VIa °gaṇite, VIc rohiṇīndur, VId sita°, VIIa, VIIb, VIId), les seconds par un cercle se finissant par une spirale 
qui prend le plus souvent la forme d’un petit cercle intérieur et tangent au premier (Ia, Ib, Ib, IIb, IIIb, IVb, VIc rohiṇīndur, VIIc, VIIc avīcī° [voir infra], VIId 
[***]). la probabilité est grande que ce soit bien le mot signifiant « île » qui est visé.</p>
         </div>
        <div type="bibliography">
	 <p>This previously unpublished inscription is edited here by Kunthea Chhom and Arlo Griffiths on the basis of a preliminary edition by Gerdi Gerschheimer, making use of the estampage EFEO n. 1757 and photo 005299.</p>
        	<!--
          <listBibl type="primary">
				     <bibl n="siglum"/>
			          </listBibl>
           <listBibl type="secondary">
              <bibl/>
           </listBibl>
         -->
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
