<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Inscription on a round stone slab from Tuol Ku Kam (K. 1215)</title>
                <respStmt>
                    <resp>Creation of the file</resp>
                    <persName ref="part:kuch">
                        <forename>Kunthea</forename>
                        <surname>Chhom</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>intellectual authorship of edition</resp>
                    <persName ref="part:kuch">
                        <forename>Kunthea</forename>
                        <surname>Chhom</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>         
            <publicationStmt>
                <authority>DHARMA
                    <note>This project has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).
                    </note>
                </authority>
                <pubPlace>Siem Reap</pubPlace>
                <idno type="filename">K1215</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                        <p>Copyright (c) 2019-2025 by Kunthea Chhom.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Text is given after the reading basing on a photo of inscription provided by Michel Tranet. It is checked against the publications of Saveros Pou, NIC II-III and Vong Sotheara, 2001.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="part:axja" when="2020-01-09" status="draft">Update template</change><change who="part:kuch" when="2019" status="draft">Creation of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:space="preserve">
        <body>
                <div type="edition" xml:lang="x-oldkhmer-Latn">
                <p>
<lb n="1"/>tmo qaṁnoy· śat<choice><sic>r̥</sic><corr>a</corr></choice>grāmāddhyakṣa ta <unclear>v</unclear>vraḥ ka<lb n="2"
break="no"/>mratāṅ· qañ· śrī <choice><sic>v</sic><corr>c</corr></choice>akratīrtha ge ta
<lb n="3"/><unclear>sa</unclear>k· g<choice><sic>o</sic><corr>i</corr></choice> lāṅ· vraḥ ge dau n<choice><sic>ai</sic><corr>i</corr></choice>raya
                </p>
            </div>
            <div type="apparatus">
           <app loc="1">
                   <lem>śatagrāma</lem>
                   <note>L’inscription (et sa provenance) pourrait s’avérer importante si, comme le fait remarquer M. Vickery (1998 : 383), « a key to the location of Aninditapura might seem to lie in the name "Satagrāma, the home of the Sdok Kak Thom family ». Le terme, formé des mots sanskrits śata (« cent ») et grāma (« village, agglomération »), apparaît deux fois au moins dans le corpus comme toponyme. Dans la stèle de Prasat Beng (K. 989, IC VII, p. 164-189), pas antérieure à 1009 de n. è., est mentionné un lieu nommé « Vrai Svāy, territoire de Śatagrāma, varṇa d’Aninditapura » (vrai svāy pramān śatagrāma varṇṇa qninditapura, face B ligne 8), d’où serait originaire, sous le règne de Jayavarman II, Steṅ Rau(v), racine de la longue généalogie détaillée dans cette inscription. L’inscription de Sdok Kak Thom (K. 235, BEFEO 43, 1943-46), de 1053 de n. è., mentionne au début de la partie khmère, à propos des origines de la lignée des officiants du devarāja, que « cette lignée d’Aninditapura résidait originellement dans le sruk de Śatagrāma » (santāna aniniditapura teṁ sruk śatagrāma, face 3 ligne 59). Par ailleurs, l’inscription de Vat Baset K. 207 (IC III, p. 16-24), de 1043 de n. è., mentionne, parmi les témoins d’une transaction, un certain « V. K. A. "Satagrāma, vénérable des après-midi de la lune décroissante » (vraḥ kamrateṅ añ śatagrāma bhagavan aparāhna kr̥ṣṇapakṣa, l. 40-41). Il n’est pas exclu que le nom de ce vénérable renvoie à son pays d’origine et qu’il faille traduire « V. K. A. de Śatagrāma » : le personnage principal de l’inscription, V. K. A. Srīkaṇṭhapandita sruk phalapriya (l. 2), « V. K. A. Śrīkaṇṭhapandita du pays de Phalapriya », est nommé, ailleurs dans l’inscription, V. K. A. phalapriya (l. 30, l. 65). A faire : voir l’article de Sircar sur ce type de nom de division administrative ? Voir aussi les occurrences de Daśagrāma dans le corpus.</note>
               </app>
                <app loc="1">
                   <lem>addhyakṣa</lem>
                   <note>Note sur la gémination : La graphie ddhy pour dhy, dans les termes sanskrits, est fréquente dans le corpus. En sanskrit, elle est validée par le sūtra 8.4.47 de Pāṇini (ex. : uggra pour ugra, daddhy atra pour dadhy atra) : cf. L. Renou, Grammaire sanscrite, § 7, b (p. 6), à propos de la gémination « pour le premier élément, autre que h, de tout groupe non initial, et seulement si une voyelle brève précède ». Renou note dans le même paragraphe que la gémination la plus courante, après celle ayant lieu après ou devant r, est celle « devant y v » : c’est apparemment l’usage des inscriptions du corpus. Le sens exact du terme adhyakṣa, dans notre inscription, n’est pas clair, et dépend en partie de ce que désigne śatagrāma. S’il s’agissait d’un nom commun pour une division administrative, son adhyakṣa pourrait être, selon l’usage sanskrit habituel du terme, un inspecteur ou superintendant de cette division. S’il s’agit d’un toponyme (donc d’un nom propre), son adhyakṣa pourrait être son « chef », probablement nommé.</note>
               </app>
                <app loc="2">
                   <lem>cakratīrtha</lem>
                   <note>On connaît dans le corpus deux Cakratīrtha(svāmin), tous deux « vishnouiques ». Cakratīrtha(svāmin) est assurément le nom de la divinité, « vishnouique », dont l’inscription K. 5 de Thap-muoi (BEFEO 31 (1931), p. 1 sq.) , du « Fou-nan », commémore la consécration. L’étrange inscription K. 90 de Kuk Prah Kot (IC V, p. 25-27), du règne d’Īśānavarman Ier, concerne un Viṣṇu (śauri, linteau, st. III) appelé V. K. A. Śrī Cakratīrthasvāmi (partie droite du linteau, l. 3-4). Notons que cette fondation vishnouite semble placée sous l’invocation d’une forme de Śiva. Retrouver association Cakratīrtha et çālagrāma ?</note>
               </app>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="fra">
 	<p>Pierre donnée par le chef de Śatagrāma à V. K. A. Śrī Cakratīrtha. Ceux qui déroberaient ou détruiraient la divinité / la chose sacrée, qu’ils aillent en enfer.</p>
         </div>
         <div type="commentary">
            <!--commentary encoded as per section §9.3 -->
         </div>
        <div type="bibliography">
	<!--bibliography encoded as per section §9.4 -->
	<!-- NB: you are encouraged to experiment with encoding bibliography to the extent you have the bibliographic data available, but it is not mandatory at this stage, because our bibliographic data are normally assembled along with other metadata in spreadsheets and will be imported from there into our xml files by a semi-automated process at a later stage. -->
           <p><!-- formulate epigraphic lemma here, using the items of primary bibliography --></p>
           <listBibl type="secondary">
              <bibl/><!-- one <bibl/> per item of secondary bibliography -->
           </listBibl>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
